\begin{theorem}{Was bedeutet Mehrdimensional?}
    Neu sind die Eingaben/Ausgaben der Funktionen Vektorwertig (sind Vektoren).
\end{theorem}

\subsection{Stetigkeit in mehreren Dimensionen}
    \begin{theorem}{Stetigkeit}
        Während im $\mathbb{R}$ nur 2 Richtungen bei der Grenzwert berechnung betrachtet werden mussten, müssen nun im $\mathbb{R}$ alle möglichen Richtungen betrachtet werden!
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        \lim_{x \to a} f(x) = f(a)
    \end{iequation}
    Oft macht es Sinn bei solchen Aufgaben durch die Polarkoordinaten zu substituieren, da dann nur eine Variable, der Radius $r$ angepasst werden muss.
    \begin{example}{Grenzwert}
        Finde den Grenzwert von:
        \begin{equation*}
            \lim_{(x,y) \to (0,0)} \frac{xy(x-y-1)}{x^2 + y^2}
        \end{equation*}
        Durch Substitution mit den Polarkoordinaten finden wir:
        \begin{equation*}
            x = r*cos(\phi) \qquad y = r*sin(\phi)
        \end{equation*}
        \begin{align*}
            & \lim_{(x,y) \to (0,0)} \frac{xy(x-y-1)}{x^2 + y^2} \\
            & \qquad = \lim_{r \to 0} \frac{r^2 cos(\phi) sin(\phi) * (r cos(\phi) - r sin(\phi) - 1)}{r^2(cos^2(\phi + sin^2(\phi)))} \\
            & \qquad = -cos(\phi) sin(\phi)
        \end{align*}
    \end{example}

\subsection{Die Ableitung}
    \subsubsection{Die Partielle Ableitung}
        \begin{theorem}{Partielle Ableitung}
            Bei der partiellen Ableitung werden alle Variabeln ausser eine durch Konstanten ersetzt. Sprich man sucht mit der partiellen Ableitung eigentlich die Steigung einer Tangente, welche in eine spezifische Richtung zeigt.
        \end{theorem}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=8cm]{Bilder/PartielleAbleitungBsp.png}
            \centering
        \end{figure}
        \begin{iequation}
            \frac{\partial f}{\partial x_i} = \lim_{h \to 0 , h \neq 0} \frac{f(x_0 + h_{e_i})}{h}
        \end{iequation}
        $e_i$ = Einheitsvektor in Richtung $i$
    \subsubsection{Die allgemeine Richtungsableitung}
        \begin{theorem}{allgemeine Richtungsableitung}
            Die Allgemeine Richtungsableitung ist eigentlich das Gleiche wie die partielle Ableitung, nur dass der Vektor $v$ als Platzhalter dient um zu bestimmen in welche Richtung abgeleitet werden soll.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            D_v f = \lim_{h \to 0, h \neq 0 }
        \end{iequation}
    \subsubsection{Die totale Ableitung und Jacobi Matrix}
        \begin{theorem}
            Die totale Ableitung ist nun nicht mehr nur auf eine Variable bezogen, sondern auf alle Variablen. Grundsätzlich werden alle Ableitungen durch die totale Ableitung einfach addiert. Sprich x-Ableitung + y-Ableitung und so weiter\dots
        \end{theorem}
        Die Totale Ableitung existiert nur wenn folgender Grenzwert Null entspricht:
        \begin{iequation}
            \lim_{x \to x_0} \frac{\left \lvert \lvert f(x) - f(x_0) - A(x-x_0) \right \rvert \rvert}{\left \lvert \lvert (x-x_0) \right \rvert \rvert} = 0
        \end{iequation}
        Die totale Ableitung ist durch die \textbf{Jacobi Matrix} gegeben:
        \begin{iequation}
            A = df =
            \begin{bmatrix}
                \frac{\partial f_1}{\partial x_1} & \frac{\partial f_1}{\partial x_2} & \dots & \frac{\partial f_1}{\partial x_n} \\
                \frac{\partial f_2}{\partial x_1} & \frac{\partial f_2}{\partial x_2} & \dots & \frac{\partial f_2}{\partial x_n} \\
                \dots & \dots &  & \dots \\
                \frac{\partial f_n}{\partial x_1} & \frac{\partial f_n}{\partial x_2} & \dots & \frac{\partial f_n}{\partial x_n}
            \end{bmatrix}
        \end{iequation}
        Falls wir nun den Funktionswert mit der Jacobi Matrix approximieren wollen können wir folgendes tun (lineare Approximation):
        \begin{iequation}
            f(x) \approx f(x_0) + df*(x-x_0)
        \end{iequation}
    \subsubsection{Differentiationsklassen}
        \begin{theorem}{C-Klassen}
            Ist eine Funktion $C^k$ so ist sie $k$ mal stetig Differenzierbar.
        \end{theorem}
        \begin{theorem}{stetig Differenzierbar}
            Stetig Differenzierbar bedeutet, dass die Funktion in jede Richtung partiell differenzierbar ist und die Funktion:
            \begin{equation*}
                x \to \frac{\partial f}{\partial x_i}(x)
            \end{equation*}
            für alle $i$ stetig ist.
        \end{theorem}
    \subsubsection{Satz von Schwarz}
        \begin{theorem}{Schwarz}
            Der Satz von Schwarz sagt eigentlich aus dass es keinen Unterschied macht in welcher Reihenfolge partiell abgeleitet wird.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_k} = \frac{\partial^2 f}{\partial x_k x_j}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Kettenregel}
        \begin{iequation}
            d(f \circ g) = df(g) * dg
        \end{iequation}
        Oft lohnt es sich die Kettenregel zu verwenden, da sie schneller ist.

\subsection{Differenzierbarkeit und Stetigkeit}
    \begin{theorem}{Zusammenhänge}
        \begin{itemize}
            \item $f$ stetig differenzierbar $\Longleftrightarrow$ $f$ differenzierbar $\Longrightarrow$ $f$ partiell differenzierbar $\Longrightarrow$ $f$ stetig
            \item $f$ partiell differenzierbar in $x_0$ $+$ partielle Ableitungen sind an der Stelle $x_0$ stetig $\Longrightarrow$ $f$ differenzierbar in $x_0$
            \item $f$ partiell differenzierbar in $x_0$ $+$ partielle Ableitungen sind in einer Umgebung von $x_0$ stetig $\Longrightarrow$ $f$ stetig differenzierbar in $x_0$
        \end{itemize}
    \end{theorem}

\subsection{Skalar- und Vektorfelder}
    \begin{theorem}{Skalarfeld}
        Das Skalafeld ordnet jedem Vektor ein Skalar also eine Zahl zu.
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Vektorfeld}
        Das Vektorfeld ordnet jedem Vektor einen Vektor zu.
    \end{theorem}
    \begin{theorem}{Umwandlung Differentialformen und Vektorfelder}
        Man kann Differentialformen und Vektorelder ineinander umwandlen.
    \end{theorem}
    \subsubsection{Gradient}
        \begin{theorem}{Gradient}
            Der Gradient ist definiert auf Skalarfeldern. Der Gradient zeigt immer in die Richtung des steilsten Anstiegs der Funktion.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            grad(f) = \nabla f = \left( \frac{\partial f}{\partial x_1} , \frac{\partial f}{\partial x_2} , \dots , \frac{\partial f}{\partial x_n} \right)
        \end{iequation}
    \subsubsection{Divergenz/Quellenstärke}
        \begin{theorem}{Divergenz}
            Die Divergenz kann man sich als etwas ähnliches wie der Gradient einfach im Vektorfeld vorstellen. Die Divergenz gibt für jeden Punkt ein Skalar aus, welches eigentlich aussagt wieviel entfernt/hinzugefügt wird. Also wieviele Vektoren drauf-/bzw. wegzeigen.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            div(v) = \nabla * v = \frac{\partial v_1}{\partial x_1} + \frac{\partial v_2}{\partial x_2} + \dots + \frac{\partial v_n}{\partial x_n}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Rotation/Wirbelstärke}
        \begin{theorem}{Wirbelstärke}
            Die Rotation nicht aus ob sich das Vektorfeld dreht, sondern ob ein mitschwimmender Körper sich drehen würde. Ein Holzstück im Fluss würde sich z.B. rotieren, wenn es an der Kante einer schneller zu einer langsämeren Strömung liegen würde.
        \end{theorem}
        \textbf{Im 2 Dimensionalen: }
        \begin{iequation}
            rot(v) = \nabla \times v = \frac{\partial v_2}{\partial x} - \frac{\partial v_1}{\partial y}
        \end{iequation}
        \textbf{Im 3 Dimensionalen: }
        \begin{iequation}
            rot(v) = \nabla \times v =
            \begin{bmatrix}
                \frac{\partial v_3}{\partial y} & \frac{\partial v_2}{\partial z} \\
                \frac{\partial v_1}{\partial z} & \frac{\partial v_3}{\partial x} \\
                \frac{\partial v_2}{\partial x} & \frac{\partial v_1}{\partial y}
            \end{bmatrix}
        \end{iequation}

\subsection{Wegintegrale}
    \subsubsection{Weg}
        \begin{theorem}{Weg}
            Ein Weg bildet ein eindimensionales Intervall auf den Raum ab. Falls $\gamma(a) = \gamma(b)$, dann nennt man den Weg geschlossen.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            \gamma : [a,b] \to \mathbb{R}; \quad t \to
            \begin{bmatrix}
                \gamma_1 (t) \\
                \gamma_2 (t) \\
                \dots \\
                \gamma_n (t)
            \end{bmatrix}
        \end{iequation}
        Die \textbf{Länge} kann man wie folgt berechnen:
        \begin{iequation}
            L(\gamma) = \int_a^b \left \lvert \lvert \dot{\gamma} (t) \right \rvert \rvert_2 dt
        \end{iequation}
    \subsubsection{Linienintegral}
        \textbf{Auf dem Skalarfeld:}
            \begin{iequation}
                \int_{\gamma} v * \left \lvert \lvert d \vec{s} \right \rvert \rvert = \int_a^b v(\ gamma(t) ) * \left \lvert \lvert \dot{ \gamma(t)} \right \rvert \rvert dt
            \end{iequation}
        \textbf{Auf dem Vektorfeld:}
            \begin{iequation}
                \int_\gamma \vec{v} *d \vec{s} = \int_a^b v(\gamma(t)) * \dot{\gamma} (t) dt
            \end{iequation}
        $d \vec{s} = \dot{\gamma}(t) dt$ nennt man auch das gerichtete Längenelement

\subsection{Potentiale}
    \begin{theorem}{Potentiale}
        Linienintegrale sind oft mühsam zu berechnen, oft helfen dann Potentiale weiter. Sobald man ein Potential gefunden hat, lassen sich Linienintegrale sehr leicht berechnen. \\
        Damit es ein Potential geben kann, muss folgendes gelten:
        \begin{itemize}
            \item Gebiet einfach Zusammenhängend
            \item $rot(v) = 0$
        \end{itemize}
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        \lambda = df
    \end{iequation}
    \begin{iequation}
        \int_\gamma \lambda = \int_\gamma df = f(\gamma(b)) - f(\gamma(a))
    \end{iequation}
    Folgende Aussagen sind Äquivalent:
    \begin{enumerate}
        \item $ \exists f \in C^1 (\Omega): \: \lambda = df$ Also $\lambda$ besitzt ein Potential
        \item Für zwei Wege $\gamma_1, \gamma_2 \in C^1_{p \omega}([a,b];\Omega)$ und gleichen Start-/Endpunkten $\gamma_1(a) = \gamma_2(a), \: \gamma_1(b) = \gamma_2(b)$:
        \begin{equation*}
            \int_{\gamma_1} \lambda = \int_{\gamma_2} \lambda
        \end{equation*}
        \item Für jeden geschlossenen Weg $\gamma \in C^1_{p \omega} ([a,b]; \Omega): \gamma (a) = \gamma (b)$:
        \begin{equation*}
            \int_\gamma \lambda = 0
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
    \subsubsection{Konservativ}
        \begin{theorem}{Konservativ}
            Bei einem Konservativen Vektorfelt spielt es keine Rolle welcher Weg genommen wird.
        \end{theorem}
        \begin{iequation}
            \int_\gamma = 0
        \end{iequation}
    \subsubsection{Integrabilitätsbedingungen}
        $v$ erfüllt die Integrabilitätsbedingungend, falls gilt:
        \begin{iequation}
            \forall i \neq j \in \{1,2,\dots,n \}: \: \frac{\partial v_i}{\partial x_j} = \frac{\partial v_j}{\partial v_i}
        \end{iequation}
        d.h die Integrabilitätsbedingungen sind genau dann erfüllt, wenn die $rot(v) = 0$ ist. Also Rotationsfrei!
        \begin{theorem}{Wann existiert ein Potential?}
            \\ Folgende Aussagen sind äquivalen (\textbf{Satz von Poincare}):
            \begin{itemize}
                \item $v$ erfüllt die Integrabilitätsbedingungen
                \item $v$ besitzt ein Potential
            \end{itemize}
        \end{theorem}
    \subsubsection{Rezept zum finden von Potentialen}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Existenz des Potenzials:} \\
                4 Fälle werden unterschieden:
                \begin{enumerate}
                    \item $\Omega$ einfach zusammenhängedn und $v$ erfüllt nicht die Integrabilitätsbedingungen $\Longrightarrow$ $v$ besitzt kein Potential
                    \item $\Omega$ einfach zusammenhängend und $v$ erfüllt die Integrabilitätsbedingungen $\Longrightarrow$ ein Potential existier für $v$
                    \item $\Omega$ nicht einfach zusammenhängedn und $v$ erfüllt nicht die Integrabilitätsbedingungen $\Longrightarrow$ $v$ besitzt kein Potential
                    \item $\Omega$ nicht einfach zusammenhängend und $v$ erfüllt die Integrabilitätsbedingungen $\Longrightarrow$ Keine Aussage (einfach mal zu Schritt 2 gehen und versuchen Potential zu finden)
                \end{enumerate}
            \item \textbf{Potential $\phi$ bestimmen:} \\
                \begin{enumerate}
                    \item Schreibe die Gleichung $v = \nabla \phi$ explizit
                    \item Integriere $v_1$ partiell nach der Variable $x_1$:
                        \begin{equation*}
                            \phi = \int v_1 dx_1
                        \end{equation*}
                    \item Den obigen Ausdruck für $\phi$ leiten wir nun nach $x_i$ ab
                    \item Mit den $n-1$ Gleichungen kann man nun die Konstante $C(x_2, \dots, x_n)$ bestimmen
                    \item Das Ergebnis ist dann:
                        \begin{equation*}
                            \phi = \int v_1 dx_1 + C(x_2, \dots, x_n)
                        \end{equation*}
                \end{enumerate}
        \end{enumerate}